**List View**- არის ჩანაწერების ერთობლიობა, ჩამონათვალი:

![image](uploads/f6bb550b9230a076caf6c79c909a9a88/image.png)

**Detail View**- კონკრეტულად ჩანაწერში შესვლის დროს რა ველებიც გვხვდება:

![image](uploads/2fd1fea96ca1ca668ec05e2de7747f5f/image.png)

არის შემთხვევები, როდესაც გვჭირდება Detail View-ს ან List View-ს შეცვლა, ველების გადაადგილება, ახალი ველის დამატება და ა.შ 

ახალ View Variant-ის შექმნის დროს ვიყენებთ ამ ღილაკს: ![image](uploads/a6e839b9fd14388425bd19261a7af3e8/image.png)

ამ ღილაკზე დაჭერით ჩამოიშლება ჩანაწერები: ![image](uploads/f306be0abc5d33b7beca7bb5db0955fb/image.png)


*  ვირთევთ New layout-ს

*  არჩევის შემდეგ გამოვა ფანჯარა, სადაც უნდა მოვპტიჩკოთ გაზიარება და ძირითადი:

![image](uploads/ed32a1ea588620fe392ea45bc6456a48/image.png)

**გაზიარება**- ნიშნავს, რომ ყველას გამოუჩნდება ჩვენს მიერ დალაგებული ვიუ, თუ არ მონიშნავ მხოლოდ ჩვენთან იქნება მაგ ფორმით და დანარჩენებთან ისევ ძველებურად.

**ძირითადი**- მას რომ მონიშნავთ, ძირითად ვიუდ გამოგვიჩნდება ეს, ანუ როცა ჩაიტვირთება, ავტომატურად გამოჩნდება იმის შესაბამისად, რომელსაც მონიშნული აქვს ძირითადი. შეგვიძლია, რომ ძირითადი 1 გვქონდეს და სხვა View-ებიც გვქონდეს დამატებული, მხოლოდ საჭიროების შემთხვევაში გადავრთოთ ამ View-ზე. მაგალითად მოტორის შემთხვევაში:

![image](uploads/51dc02d5c666d4bcd7fbe5ee8d723200/image.png)

ისრით მონიშნული არის ძირითადი და კიდე არის სხვები, რომლებიც გაზიარებულია და სხვებსაც უჩანთ.. მაგრამ მარტო მაშინ აირჩევენ როცა საჭიროდ ჩათვლიან და გადალაგდება სვეტების განლაგება არჩეულის მიხედვით.


*  **Hide Toolbar-ს** თუ მონიშნავთ, სქრინზე მონიშნული ხაზი მთლიანად გაქრება, ამ ხაზს ჰქვია Toolbar:

![image](uploads/1cb73792580b8024cfed13daafda66e4/image.png)


*  მაუსზე მარჯვნივ დაჭერით გამოვა: ![image](uploads/a688859f92676d074708995f48e74d62/image.png)

*  ამის შემდეგ, შეგვიძლია მაუსით გადავაადგილოთ შესაბამსი ველები, დავაპატარაოთ ან გავზარდოთ, ან თუ ახალი ველის დამატება გვჭირდება შეგვიძლია გამოვიტანოთ ასე:

![image](uploads/7f133f3b8feab79e751622759f73e5cb/image.png)

1. add ღილაკზე დაჭერით გამოვა ფანჯარა
2. მოვნიშნავთ შესაბამის ველს და OK.
3. ok-ზე დაჭერის შემდეგ არჩეული ველი ჩავარდება აითემებში და მაუსის დახმარებით შეგვეძლება გადმოვიტანოთ არჩეული ველი და დავსვათ შესაბამის ადგილას, შეგვიძლია შევუცვალით ადგილმდებარეობა ველებს, გავზარდოთ ან დავაპატარაოთ.


* ამის შემდედ ვასეივებთ ვიუს, დასეივებას ვაკეთებთ ასე:

![image](uploads/5c44d7af32d18002e3a2ab3284da3dbd/image.png)


*  **როდესაც გვჭირდება, რომ ველს გადავარქვათ სახელი ვიქცევით ასე:**
1. ვდგებით ველზე, რომელსაც ვარქმევთ სახელს და მაუსზე მარჯვნივ კლიკით გამოვა ფანჯარა: ![image](uploads/5ad285ef3ef7f5cd26b6411df40cc99c/image.png)

2. ვაჭერთ customize layout-ს ვდგებით კვლავ ჩვენს ველზე და კვლავ მაუსზე მარჯვნივ კლიკით გამოდის ფანჯარა: 

![image](uploads/1cdd2ecf7abd3205ace41926bb1b4898/image.png)

3. rename და ვშლით სახელს, შემდეგ ვაკლიკავთ ნებისმიერ ადგილას და სახელი გადარქმეულია :slight_smile: 

![image](uploads/e42b050b56c181d742f2634eb3f16475/image.png)



*  **List View-ს შეცვლის დროს ვიქცევით ასე:**

 1. ვდგებით ჩამონათვალზე, მაუსით მარჯვნივ კლიკი გამოვა ფანჯარა და ვირჩევთ:

![image](uploads/1bcea4ee534c1d555ba44b3bb34a0446/image.png)

2. ამის შემდეგ 

![image](uploads/8d37ff640832a5aa424cd3b0954f04a8/image.png)

1. add და გამოვა ფანჯარა, სადაც ავირჩევთ იმ ველს რა ველიც გვინდა, რომ გამოვიტანოთ
2. ვპტიჩკავთ ველს
3. ok ჩავარდება ჩვენი არჩეული ველი, ამის შემდეგ მაუსის დახმარებით გადმოგვაქვს და ვაგდებთ სადაც გვინდა, რომ ჩავსვათ ეს ველი.

ასევე სვეტების გადაადგილება შეგვიძლია მაუსის დახმარებით.

დასეივება ხდება ამ ღილაკის გამოყენებით:  ![image](uploads/14202c2b2fe4579a3bfcac06c3f848dc/image.png)

Save layout -ს რომ ვაკეთებთ, პროგრამის თავიდან ჩართვის შემდეგ ყველასთან ისე გამოჩნდება როგორც დასეივების მომენტში გვექნება დალაგებული ვიუ.

